%
% $Id: $
%
%
% Compilar a .pdf con LaTeX (pdflatex)
% Es necesario instalar Beamer (paquete latex-beamer en Debian)
%

%
% Gráficos:
% Los gráficos pueden suministrarse en PNG, JPG, TIF, PDF, MPS
% Los EPS deben convertirse a PDF (usar epstopdf)
%

\documentclass{beamer}
\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{GSyC}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{amssymb} % Simbolos matematicos
\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}


%\definecolor{libresoftgreen}{RGB}{162,190,43}
%\definecolor{libresoftblue}{RGB}{0,98,143}

%\setbeamercolor{titlelike}{bg=libresoftgreen}

\title{Teoría: Transmisión. El Jitter en Tiempo Real}
\subtitle{Protocolos para la Transmisión de Audio y Vídeo en Internet}
\institute{jesus.gonzalez.barahona @ urjc.es gregorio.robles @ urjc.es \\
GSyC, EIF, Universidad Rey Juan Carlos}
\author[Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles]{Jesús M. González Barahona, Gregorio Robles}
\date[Oct 2023]{4 de octubre de 2023}

\titlegraphic{~\hspace*{8cm}\doclicenseImage[imagewidth=2cm]}


\begin{document}

\frame{
\maketitle
}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{¿Qué es el \emph{jitter}?}

\begin{itemize}
  \item Es la variabilidad del tiempo entre paquetes
  \item Es un efecto de enviar información en redes de ordenadores
  \begin{itemize}
    \item Aunque también puede haber jitter en la fuente
  \end{itemize}
  \item Puede resultar molesto para usuarios de servicios en tiempo real (suenan \emph{chasquidos} al hablar).
\end{itemize}

\end{frame}



%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{El jitter visualmente}

\begin{figure}[t!]
\begin{center}
\includegraphics[width=11cm]{figs/Time_jitter.JPG}
% http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/10/Time_jitter.JPG
\end{center}
\caption{El jitter visualmente}
\label{fig:jitter}
\end{figure}

\end{frame}


%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Recepción con jitter}

\begin{figure}[t!]
\begin{center}
\includegraphics[width=11cm]{figs/Jitter_effects_hor.PNG}
% http://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/b/b4/Jitter_effects_hor.PNG
\end{center}
\caption{Debido al jitter, no recibimos periódicamente}
\label{fig:jitter}
\end{figure}

\end{frame}


%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{¿Cómo se calcula el jitter?}

La fórmula de jitter (del RFC 3550, de RTP) es:

\begin{center}
$J_i = J_{i-1} + \frac{|D_{(i-1,i)}| - J_{i-1}}{16}$
\end{center}

siendo:

\begin{center}
$D_{(i,j)} = (R_j - S_j) - (R_i - S_i) = (R_j - R_i) - (S_j - S_i)$
\end{center}

donde:

$R_j$: tiempo de recepción de paquete j

$R_i$: tiempo de recepción de paquete i

$S_j$: tiempo de envío de paquete j

$S_i$: tiempo de envío de paquete j

$J_i$: Jitter del paquete i

\end{frame}


%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Un ejemplo}

\begin{figure}[t!]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{figs/calculo3.png}
% http://toncar.cz/Tutorials/VoIP/VoIP_Basics_Jitter.html
\end{center}
\caption{Calculando el jitter}
\label{fig:jitter3}
\end{figure}

\end{frame}


%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Un ejemplo (medio) solucionado}

\begin{figure}[t!]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{figs/calculo.png}
% http://toncar.cz/Tutorials/VoIP/VoIP_Basics_Jitter.html
\end{center}
\caption{Calculando el jitter}
\label{fig:jitter1}
\end{figure}

\end{frame}


%--------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Un ejemplo solucionado}

\begin{figure}[t!]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{figs/calculo2.png}
% http://toncar.cz/Tutorials/VoIP/VoIP_Basics_Jitter.html
\end{center}
\caption{Calculando el jitter}
\label{fig:jitter2}
\end{figure}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{¿Qué es el \emph{jitter buffer}?}

\begin{itemize}
  \item Es un tiempo de espera antes de reproducir el contenido de
        los paquetes
  \item Ha de ser $< 100 ms$ en tiempo real para asegurar la calidad
  \item Para no perder ningún paquete, su valor debería ser el del paquete
con mayor retraso
  \item En condiciones de red gaussiana:
    \begin{itemize}
      \item Si el valor de jitter buffer es el
de jitter perdemos un 35\% de los paquetes.
      \item Con un jitter buffer de 2 * jitter,
la pérdida es el 6\%.
      \item Con un jitter buffer de 3 * jitter, del 2\%.
    \end{itemize}
  \item Por eso, muchas veces tendremos que aceptar alguna pérdida.
\end{itemize}

\end{frame}



%--------------------------------------------------------
\input{../final}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
